# Пошаговая отладка

Это хорошее время, чтобы разобраться с замечательной возможностью, которую предоставляет большинство IDE - пошаговой отладкой. Она позволит выполнят инструкции по одной и смотреть по шагам, как именно изменяется состояние программы (значения переменных и поток управления).

Мы рассмотрим работу в PyCharm (большинство IDE будут похожи по принципу работы).

Для начала создадим новый проект:

![На стартовом экране выбираем “Create New Project](img/012_001.png)
![Вводим путь для проекта](img/012_002.png)


В разделе Project Interpreter выбираем Existing Interpreter - Python 3. 

![](img/012_003.png)


Если такой пункт не доступен, то нужно установить Python 3 с официального сайта - https://www.python.org/downloads/ (или же другими средствами вашей операционной системы).

Затем создаем новый Python файл:

![](img/012_004.png)
![](img/012_005.png)
![](img/012_006.png)


Вновь созданный файл должен открыться на редактирование. Перенесем в него нашу программу:

![](img/012_007.png)


Чтобы запустить программу в режиме отладки, выберем пункт `Run → Debug`. В открывшемся окне укажем, что хотим запустить наш файл - `quadratic_equation.py`.

![](img/012_008.png)
![](img/012_009.png)


После этого программа запуститься на выполнение и появиться новое окно отладки (`Debug`). В консоли (`Console`) можно увидеть, что PyCharm выполнил какую-то хитрую команду, чтобы запустить нашу программу, она вывела подсказку

> a:

И теперь ждет нашего ввода:

![](img/012_010.png)


Введем данные из первого примера и увидим, что программа действительно работает:

![](img/012_011.png)


 Теперь попробуем выполнить программу по шагам. Для этого установим **точку остановки** (**breakpoint**) на первой строке программы. Для этого нужно кликнуть слева от строки, между номером и полем редактора, чтобы появился красный круг:

![](img/012_012.png)


Когда программа, выполняемая в режиме отладки, доходит до точки остановки, то ее выполнение приостанавливается, а мы можем рассматривать ее состояние в отладчике.
Запустим программу еще раз (Run → Debug). В этот раз `a:`  в консоли напечатано не будет, а мы увидим, что первая строка с точкой остановки покрашена в синий цвет, что означает, что это следующая инструкция, которую будет исполнять Python, когда мы ему разрешим.

![](img/012_013.png)


В этом режиме паузы нам доступны некоторые дополнительные возможности.

![](img/012_014.png)


Во-первых, мы можем дать команду продолжить выполнение программы - в этом случае Python просто будет исполнять программу как и в первый раз (если не натолкнется на еще одну точку остановки).
Во-вторых, мы можем просто прервать (отменить) выполнение программы.
В-третьих, нам доступны разные команды пошагового выполнения:

| Step Over         | Выполнить одну инструкцию программы, и снова остановиться.                                                                                   |
| ----------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Step Into         | Выполнить одну инструкцию, но если она содержит вызов функции, то мы перейдем на первую инструкцию внутри этой функции.                      |
| Step Into My Code | Как Step Into, но входит только внутрь наших функций (то есть не будет входить внутрь стандартных `print`, `input` или `sqrt`.               |
| Force Step Into   | Как Step Into, но игнорирует правила, запрещающие входить внутрь некоторых функций.                                                          |
| Step Out          | Выполнить все оставшиеся инструкции в той функции, где мы сейчас находимся, и остановиться, когда вернемся в то место, где она была вызвана. |
| Run To Cursor     | Выполнять инструкции до тех пор, пока не наткнемся на строку, в которой на данный момент находится курсор редактирования                     |

Поскольку мы пока не писали никаких функций, для нас ценность имеют только команды `Step Over` и `Run To Cursor`.

Из того состояния, в котором находится наша программа, выполним `Step Over`:

![](img/012_015.png)


Мы увидим, что поток управления перешел на следующую за `import` инструкцию. Однако эта инструкция еще не начала выполняться - в консоли не было напечатано `a:`  и программа пока не ждет нашего ввода.

Выполним `Step Over` еще раз.

![](img/012_016.png)


Произошло нечто интересное - программа больше не стоит на паузе - нету отмеченной синим строки с текущей инструкцией, и не доступны команды пошаговой отладки. PyCharm ждет, пока программа завершит выполнение прошлой инструкции `a = float(input("a: "))`, а это включает в себя введение пользователем числа. Давайте введем число `1` и нажмем Enter:

![](img/012_017.png)


Инструкция выполнена и программа снова на паузе - указатель текущей инструкции сместился на следующую строку.

Мы можем проверить значение переменной `a`. Для этого можно либо навести на нее курсор в редакторе:

![](img/012_018.png)


Либо открыть вкладу Variables в отладчике:

![](img/012_019.png)


Чтобы не повторять те же шаги для `b` и `c`, установим курсор на строку с `D =` и выполним команду Run To Cursor. Программа будет выполнять инструкции, последовательно запрашивая у нас `b:`  и `c:` , до тех пор пока наконец не доберется до строки с вычислением `D`, на которой снова встанет на паузу:

![](img/012_020.png)


Мы снова можем открыть Variables, чтобы убедиться, что в переменных находятся правильные значения:

![](img/012_021.png)


Выполним эту инструкцию при помощи `Step Over`, и увидим, что мы оказались перед условным оператором (а также, что в переменной `D` теперь находится значение `25.0`):

![](img/012_022.png)


Настало время показать еще одну возможность отладчика - вычисление выражений.
Во-первых, если навестись точно на знак `<` в условии `D < 0`, то PyCharm вычислит значение этого выражения для нас (поскольку `D = 25.0`, то значение выражения `D < 0` равно `False`):

![](img/012_023.png)


Альтернативно, мы можем воспользоваться кнопкой вычисления произвольного выражения, чтобы ввести выражение руками:

![](img/012_024.png)
![](img/012_025.png)


Здесь мы можем вводить любые выражения - например:

![](img/012_026.png)


Итак, мы увидели, что значение выражения `D < 0` равно `False`, то есть условие не выполнено. Стало быть, Python пропустит выполнение блока действий для этого условного оператора, и сразу перейдет к следующей инструкции. Выполним `Step Over`, и удостоверимся в этом:

![](img/012_027.png)


Поскольку значение `D == 0` тоже `False`, этот блок действий тоже будет пропущен.

![](img/012_028.png)


Значение выражения `D > 0` равно `True` (убедитесь в этом, наведясь на знак `>`, или воспользовавшись вычислителем выражений), поэтому поток управления перейдет на блок действий:

![](img/012_029.png)


Выполните следующие инструкции по шагам с помощью `Step Over`, после каждой инструкции сверьтесь с окном `Variables` и консолью, чтоб удостовериться, что все происходит согласно вашим ожиданиям.

Пошаговая отладка позволяет лучше понимать происходящее в программе, а также намного быстрее находить ошибки. Научитесь пользоваться этим инструментом, он позволит сэкономить огромное количество времени в дальнейшем.